#### 3.

我们所知的最后一次公开盗窃雅典城内的一些古物（但绝非重大盗窃）也是查士丁尼皇帝所为。当他为了在君士坦丁堡建造宏伟的新圣索菲亚教堂而掠夺亚洲和欧洲希腊城市的古迹时，雅典也不得不交出圆柱和大理石。顺便提一下，在拜占庭有一个传说，似乎是为了纪念雅典人，即使是在他们不能再以 Mnesicles 和 Iktinos 自诩的时候。查士丁尼曾怀疑是否应该在圣索菲亚教堂的大理石墙壁和地板上全部铺上黄金；因此，他向两位雅典哲学家和天文学家马克西米安诺斯（Maximianos）和希罗特奥斯（Hierotheios）征求意见，而这两人足够明智，做出了这样的判断： 在一个遥远的时代，如果圣索菲亚穹顶是用黄金覆盖的，那么贫穷的国王就会来摧毁它，但如果它是用石头砌成的，那么它就会一直持续到世界末日。科迪诺斯，第 141 页：φιλόσοφοι όντες καὶ αστρονόμοι...... 罗马的 Mirabilia 在罗马的 "Caballi Marmorei "上称菲迪亚斯和普拉克西特莱斯为年轻的 "哲学家"；这两位大师在拜占庭都被视为魔术师（Sathas, Légende de Phidias, in Annuaire... des Études gr.., Paris 1882, p. 143）。在《Passio SS. IV. Coronatorum'中，提到了五位 "philosophi"，他们是与 "artifices "并列的技师（O. Benndorf, Archäol. Büdingers Untersuch. zur Röm. Kaisergesch. III, P. 343）。因此，在我看来，"哲学家 "一词在科迪诺斯这里也有类似的含义。因此，雅典精明的哲学家们预言了拉丁十字军和后来的土耳其人掠夺和毁坏圣索菲亚大教堂的时间。

至于雅典古迹的总体命运，它们在很大程度上一直不为人知。罗马人费亚能够尝试编写罗马废墟史，但要编写雅典的废墟史却是不可能的。教会、贵族和市民逐渐给罗马城留下了新的纪念碑特征，但这些特征在雅典却无法辨认。这座城市贫乏的生活既无法吸收也无法消耗大量的古代遗迹。罗马人在其古代世界衰落之后，多次将其古迹改建为城堡、修道院、教堂和人民的住所，并不断利用旧材料更新其城市，而雅典人却在其伟大过去的废墟阴影中度过了没有历史的几个世纪。小雅典缺乏时常改变罗马的有效力量，这一事实本身就表明，忒修斯和哈德良之城的古老形式被保留了很长时间。与罗马帝国其他城市相比，基督教本身在这里或许更加温和。在摧毁了异教信仰最坚固的艺术品和礼拜场所之后，胜利的宗教似乎和平地占领了雅典。雅典的基督教社区没有受到特别严重的迫害，新生的教会崇拜也没有像罗马那样需要逃往地下墓穴中的殉道者陵墓。最后，教会和修道院的需求在这里无法像在西方基督教的中心罗马那样提出大规模的要求。雅典那些被改建成教堂的古代神庙，包括那些最奇妙的神庙，今天仍能显示出它们在教会建设中是多么不遗余力。如果不包括阿格里帕的万神殿和几个较小的圣殿，罗马的任何古代建筑都没有像先知宫、城市城堡的神庙和所谓的特修斯神庙那样受到如此尊重。我们还可以相信，雅典人对城市公共装饰物的保护比罗马人更有艺术感，时间也更长。早在 5 世纪，高贵的马约里亚努斯皇帝就被迫颁布法律，后来哥特国王狄奥多里克也被迫从卡西俄多斯的笔下得到了他的复书，来反对罗马人的无情破坏。

一些美丽的古建筑也诱使雅典的基督徒将其改建成教堂。我们不知道这是什么时候开始的，也不知道那里的第一座古庙是什么时候被基督教化的。雅典教堂的历史一般都很模糊，而《Liber Pontificalis》却仔细地保留了罗马的历史。在他统治的最后几年，君士坦丁已经摧毁了许多著名的神庙，并建造了教堂。巴黎）：τά τε τω̃ν ιερω̃ν ευφανέστατα καταστρέφων καὶ τὰ τω̃ν χριστιανω̃ν ανεγείρων οικήματα. - Theophan, Chron. I，34；只有编年史作者对雅典保持沉默。在狄奥多西大帝时期，这种转变并不困难。据说哲学家的女儿雅典娜乌斯（Athenaeus）在雅典建造了 12 座教堂，其中最美的一座教堂是位于旧莱基翁（Lykeion）地区的圣尼古德摩斯教堂，俄国人于 1853 年对其进行了修缮。但没有证据证明这一点。Surmelis, Κατάστασις συνοπτ. τη̃ς πόλ. 'Αθηνω̃ν，第 25 页指出，这些教堂都是后来修建的，只有尼科德摩斯的教堂比其他教堂都要古老。在那里挖掘出了一个地下室（1852 年）。A. Mommsen, Ath. Christ., n. 68, 69, on this church, and n. 152 on the church of Hag. Georgios Karystis 教堂的第 152 页，该教堂也被认为是 Athenais-Eudokia 所建。在特修斯神庙中发现的基督教铭文甚至让人认为，这座美丽的建筑早在 4 世纪就被改建成了一座教堂，无论是圣乔治教堂还是索特教堂。

古典世界中的许多神庙之所以能够保存下来，是因为它们被用于基督教崇拜目的。在这方面，雅典比罗马更加幸运，因为基督教几乎完好无损地保存了雅典卫城上的古城女神大圣堂，而元老宫上的朱庇特神庙却因为没有被用作教堂而消失得无影无踪。

在将古代崇拜概念和圣地转变为基督教概念的整个历史中，没有一个例子能像将帕拉斯-雅典娜与圣母玛利亚进行如此简单而完美的替代。如果说阿拉伯、叙利亚和美索不达米亚的异教徒是因为相信他们在众神之母玛丽亚身上认出了众神之母赛比利神而改变了信仰，那么雅典人甚至不必放弃他们的处女守护神的名字，因为即使作为基督教的神，她仍然是帕特农神。

无法证明柏拉图学院最后的一位哲学家是被偶像化的耶稣之母进入古老的帕拉斯圣殿的绝望见证人。当然，雅典城生活中这场伟大革命的有利时机早在 5 世纪就已出现，当时景教教义受到谴责，圣母玛利亚作为天主之母在圣人中享有至高无上的地位。最后，如果说查士丁尼通过将帕台农神庙改建成一座教堂而结束了对雅典神学院的镇压，这种说法并不大胆。普罗科皮乌斯（Procopius）在谈到这位皇帝时明确表示，他在整个罗马帝国建造了如此多富丽堂皇的圣母教堂，以至于人们可以相信，他根本无暇顾及其他。

雅典的基督徒一定很想占领这座古老的众神城堡。在他们敢于把那里封闭的神庙，尤其是帕台农神庙和伊瑞克提翁神庙改建成教堂之前，他们可以先移走祭坛和神像，尤其是雅典娜的雕像。菲迪亚斯的拱形巨像和其他出自同一大师之手的雕塑（如帕台农神庙中的帕拉斯）的最终命运被笼罩在同样的黑暗之中，阿尔戈斯的波利克莱特的赫拉和雅典奥林匹亚神庙中的哈德良式宙斯也被从世人的视线中移走了。尼基塔斯在《艾萨克乌斯-安格尔斯》（波恩编，第 738 页以下）中提到，君士坦丁广场的一根柱子上竖立着 30 英尺高的雅典娜拱形雕像，拜占庭人在一次暴乱中将其砸毁。拜占庭人在一次暴动中砸毁了它。J. H. Krause（《Die Byzantiner des Mittelalters》，第 43 页）武断地将这件艺术品当作以前的雅典娜-普罗马科斯。这尊巨像怎么会矗立在一根柱子上（επὶ στήλης）？1065 年 10 月 3 日，同一根柱子被雷击中，但矿石雕像没有被破坏。迈克尔-阿塔利奥塔（Michael Attaliota）在第 310 页中说，它被称为 ανήλιος（阴暗的）。

朱庇特雕像也在不知不觉中从罗马元老宫消失了，只有传说伟大的教皇利奥把它变成了圣彼得像，以感谢他从阿提拉手中拯救了这座城市。就连罗马的尼禄巨像也在不知不觉中消逝了。只有罗得岛的太阳神的命运为人所知，它是林多斯的查尔斯的作品，比雅典的普罗马科斯小一个多世纪。太阳神在建成 60 年后被地震推倒，直到 653 年，罗得岛征服者莫阿维加（Moawija）将其卖给了一位犹太商人，太阳神的废墟才得以保留下来。在所有古代大理石巨像中，只有法尔内塞大力神巨像幸存下来。

由于阿斯克勒庇俄斯神（Asclepius）在异教衰落的时代被尊为救世主，他在雅典卫城山坡上著名的圣殿被基督徒摧毁了。很可能在帕台农神庙被用作教堂之前，就有人在神庙的废墟上建造了一座教堂。1876 年 4 月，在那里发现了一组教堂的地基，其中有三个朝东的尖顶。然而，这些教堂的材料是破碎的雕塑，这揭示了它们最初的苦修目的。与此同时，还发现了非常古老的基督教墓葬。 保罗-吉拉德，《阿泰尼斯的修道院》，巴黎，1882 年。Arch. Institut in Athens, 1877: Der Südabhang der Akropolis nach den Ausgrab. Ges., by Ulrich Köhler. 作者指出，在阿斯克勒庇俄斯神庙遗址上建造的教堂没有留下任何传统。

因此，必须假定阿斯克勒庇俄斯的圣殿，或许还有剧院里的狄俄尼索斯神庙，由于狄奥多西二世的法令而成为基督徒狂热的牺牲品。奥林匹亚宙斯神庙的毁坏不能归咎于拜占庭资深执政官的肆意破坏，也不能归咎于主教的虔诚热情；因为雅典基督徒受过教育的头脑不会容忍他们城市最美丽的装饰之一遭到破坏，就像他们不会容忍雅典卫城上的神庙遭到破坏一样。哈德良时代的奥林匹亚神庙是一座巨大的建筑，由 132 根 60 英尺高的大理石柱组成的围廊只能被大自然的力量摧毁。有些神庙是后来才被地震摧毁的，如 11 世纪中叶之后在基齐科斯（Kyzikos）的著名神庙。但即使假设情况如此，奥林匹亚神庙遗迹几乎无迹可寻的消失也令人费解。由于其规模，这座巨大的神庙不可能被用作教堂；Surmelis，Katastasis，第 28 页，声称奥林匹亚神庙被改建成了索特尔-克里斯托斯教堂，但他并没有证明这一点。 只有在门廊的一处修建了圣约翰小教堂，但不确定是何时修建的，柱子残骸是修建小教堂的材料。'Ιωάννηςτὰςκολόνας，与哈格不同。约安尼斯-科洛纳（Joannes Kolona）小教堂位于雅典北部，围绕着一根古老的圆柱而建。斯邦（《希腊之旅》II，159 页）于 1675 年看到了这座教堂，并将其描述为 "一座没有圆柱的教堂"。莱克在《雅典拓扑图》（德文版，第 43 页）中指出，卡雷将圣约翰教堂描绘在奥林匹亚神庙的大圆柱群中，并从它与旧建筑的任何部分都不相连这一事实得出结论，后者在早期就已经倒塌。由于斯图亚特在 18 世纪不再提到这座教堂，人们认为它已于 1760 年被毁，当时土耳其总督为了在集市上修建一座新的清真寺，拆除了神庙的几根柱子。P. de Juleville, Recherches sur l'emplacement et le vocable des églises chrétiennes en Grèce (Arch. d. miss. scient. V, p. 481)。

在中世纪，隐士们住在其中一根柱子上，就像东方的鹳鸟喜欢在古代废墟上筑巢一样。由于柱上圣人已经属于 5 世纪，基督教在雅典取得决定性胜利后不久，他们中的一位就可以在宙斯神庙的尖顶上安居，并对嘲笑他的异教徒雅典人说，第欧根尼的木桶只是改变了位置。

三足鼎立大街上美丽的乔尔格古迹也吸引了基督教教堂的建造。有证据表明，在莱西克拉特斯纪念碑附近的 Panagia Kandeli 就有一座小教堂。

位于特里波德路入口处的圣约翰-普罗德罗摩斯教堂和帕纳吉娅-高尔戈皮科教堂（古代大都会）也是在神庙的基础上建造的。即使是位于先知宫南面护栏上的小型耐克神庙也必须用作小教堂。 C. Bötticher, Berichte über die Untersuchungen auf der Akropolis im Frühjahr 1862 年，第 15 页。 在先知宫正门上方的东厅建有一座基督教圣殿。如果它是早期建造的，那么雅典神职人员可能是想占有这个异教徒的节日队伍前往帕台农神庙的必经之地。根据 1836 年在这里发现的大天使米迦勒和加百列的绘画，人们推断这座小教堂是献给作为城市城堡新守护者的士大夫的。

在狄俄尼索斯剧场上方的石窟中也建造了一座 Panagia Chrysospeliotissa 教堂，那里长期保存着 Thrasyllos 的 Choregian 纪念碑，城堡北侧的阿波罗和潘的洞穴可能也被宗教圣地供奉过，圣阿纳斯塔西奥斯教堂和使徒教堂也被移到了这里。A. Mommsen, Athenae christ.
